# Предварительный выпуск Системного монитора Plasma

*Автор:* [Arjen Hiemstra](https://invent.kde.org/ahiemstra)

У меня для вас отличные новости! Предварительный выпуск **Системного монитора Plasma** уже доступен для загрузки [здесь](https://download.kde.org/stable/plasma-systemmonitor/), а его исходный код можно найти на [KDE Invent](https://invent.kde.org/plasma/plasma-systemmonitor). Файл [Readme](https://invent.kde.org/plasma/plasma-systemmonitor/-/blob/master/README.md) содержит всю необходимую информацию для сборки и запуска приложения. Если вы столкнулись с какими-либо проблемами, пожалуйста, [сообщите нам](https://bugs.kde.org/enter_bug.cgi?product=plasma-systemmonitor).

![0](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20201015_185255.png)

*Страница «Обзор»*

Системный монитор Plasma представляет собой полностью новый интерфейс для наблюдения за параметрами и ресурсами системы. Построенный на основе библиотеки Kirigami и нового сервиса системной статистики, названного KSystemStats, проект поделил много кода с виджетами мониторинга системы, которые были представлены в Plasma 5.19. В будущем, Системный монитор Plasma должен заменить старое приложение, KSysGuard.

## История

![1](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20190820_154424.png)

*Ранняя версия Системного монитора Plasma. Внешний вид с тех пор почти не изменился, а вот технологии — сильно.*

Около двух лет назад была начата разработка нового механизма мониторинга системы. Изначально он был нужен для нового набора виджетов для Plasma. В ходе разработки мы поняли, что неплохо было бы также обновить и приложение, что стало намного проще сделать с новым механизмом. Мы довольно быстро довели приложение до удовлетворительного состояния, но оставался один большой нюанс — у него не было инструментов для создания страниц и выбора нужных данных пользователем, [как у KSysGuard](https://vk.com/wall-33239_2636). В конце концов, мы пришли к объединению кода отображения между Системным монитором Plasma и виджетами, и теперь в обоих случаях пользователи получают одинаковый набор параметров.

![2](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-11/Screenshot_20201102_143801.png)

*Слева — параметры графика в Системном мониторе, справа — те же параметры в настройках виджета*

## Ключевые возможности

На старте вас ожидает страница «Обзор», предназначенная для отображения сводной информации обо всей системе. Здесь расположены данные о самых важных системных ресурсах: оперативной памяти, месте на диске, использовании сети и процессора. Также тут находится компактная версия таблицы со страницы «Приложения» — для быстрого доступа к приложениям, использующим наибольшее количество ресурсов.

![3](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20201015_185714.png)

*Страница «Приложения»*

На самой странице «Приложения» отображаются все запущенные приложения с детальной статистикой и информацией о них. Здесь можно увидеть в деле работу группировки процессов, которая недавно была добавлена в Plasma. Подробности есть в [блоге David Edmundson](https://blog.davidedmundson.co.uk/blog/modern-process-management-on-the-desktop/).

![4](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20201015_185904.png)

*Страница «Процессы»*

Страница «Процессы» очень похожа на аналогичную в KSysGuard, но мы постарались улучшить её. Например, теперь можно выбрать режим отображения «Линейный график» для любого столбца, содержащего числовые значения. Древовидный режим просмотра больше не требует отображения всех процессов и стал простым переключателем. (Обратите внимание: древовидный режим поддерживается только с Plasma 5.21 из-за того, что некоторые его элементы не попали в Plasma 5.20.)

![5](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20201016_182039.png)

*Страница «История»*

Страница «История» претерпела наименьшие изменения, наиболее значительным из которых является то, что ядра в графике нагрузки процессора теперь будут по умолчанию отображаться стопкой.

![6](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-10/Screenshot_20201016_183840.png)

*Редактирование новой страницы*

Если вам не хватает чего-то в подготовленных страницах, всегда можно создать свою. Новый интерфейс редактирования страницы даёт возможность разделить её на несколько строк, столбцов и секций. После этого можно расположить нужные данные удобным образом.

![7](https://quantumproductions.info/sites/default/files/2020-11/Screenshot_20201102_144852.png)

*Конфигурация стиля отображения*

## В будущем

Приложение и система статистики, с которой оно работает, всё ещё находятся в активной разработке. Например, мы работали над заменой старого кода, занимавшегося сбором статистики, и задействовали готовые библиотеки, которых на момент написания оригинального кода ещё даже не существовало. Это сокращает объём работы, необходимый для сопровождения проектов, и позволяет упростить добавление новых возможностей, например, поддержку [видеокарт](https://invent.kde.org/plasma/ksysguard/-/merge_requests/42). Планируется, что Системный монитор Plasma будет поставляться по умолчанию с Plasma 5.21. Скорее всего, мы не будем сразу заменять KSysGuard, но таков долгосрочный план.

*Перевод:* [Богдан Данильченко (expwez)](https://t.me/expwez)  
*Источник:* <https://quantumproductions.info/articles/2020-2020-11/plasma-system-monitor-preview-release>

<!-- 💡: GPU → видеокарта / графический ускоритель -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icon theme → набор значков -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
